\documentclass[notitlepage,letterpaper,12pt]{article} 
\usepackage[spanish]{babel} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}      
\geometry{letterpaper}                  
\usepackage{fancyhdr} % Paquete para encabezados y pies de pag
\usepackage{csquotes}

\pagestyle{fancy} 
\lhead{\bfseries Práctica 6} 
\lfoot{\today}
\cfoot{Universidad Nacional Autónoma de México} 
\rfoot{\thepage} 

\voffset = -0.25in 
\textheight = 8.0in 
\textwidth = 6.5in
\oddsidemargin = 0.in
\headheight = 20pt 
\headwidth = 6.5in
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\begin{document}
\input{title-page}

\newpage

\section{Instalación}
\subsection{Distribuciones}
\begin{itemize}
    \item Investiga por qué Linux tiene diversas distribuciones y cuál fue la primera en aparecer.\par
        GNU/Linux (porque Linux se refiere solo al kernel) tiene diferentes distribuciones porque se trata de un sistema operativo completamente libre \cite{stallman2002free}, esto implica que cualquier persona puede crear su propia versión modificada y esto es lo que ha sucedido históricamente
        \cite{castro2016introducing}. La
        primera distribución GNU Linux sin contar el propio kernel por si solo sería MCC Interim Linux \footnote{https://www.tech-insider.org/linux/research/1992/0225-b.html}.
    \item Investiga qué significa GNU-LINUX.\par
        Se le llama GNU/Linux porque Linux solo comprende el kernel del sistema operativo, mientras que el resto de los programas que conforman a dicho sistema los aportó el proyecto GNU y su conjunto lleva el mismo nombre. \footnote{https://www.gnu.org/gnu/why-gnu-linux.html}
    \item Elige al menos 3 de ellas y realiza una comparativa de las principales diferencias y también las posibles ventajas y desventajas.\par
    \begin{table}[!ht]
        \centering
        \begin{tabular}{c|c|c}
            \textbf{Arch} & \textbf{Gentoo} & \textbf{Void}\\
            \hline
            Difícil de instalar & Difícil de instalar & Fácil de instalar\\
            \hline
            Con repositorio de binarios & Sin repositorio de binarios & Con repositorio de binarios\\
            \hline
            Media curva de aprendizaje & Gran curva de aprendizaje & Media curva de aprendizaje\\
            \hline
        \end{tabular}
        \caption{\textit{Comparación entre Arch, Gentoo y Void.}}
        \label{tab:comparative}
    \end{table}
    Mi selección fue \textbf{Arch Linux}\footnote{https://archlinux.org/}. Ya que se trata de de un punto medio entre nuevos aprendizajes y dificultad de adaptación (Cdr. \ref{tab:comparative}).
\end{itemize}
\subsection{Instalación}
En mi caso cuento con Arch Linux instalado desde hace más de un año. Antes contaba con otra distribución basada en Arch, llamada \textbf{Garuda}\footnote{https://garudalinux.org/}. A continuación una explicación un poco más detallada de Arch:\par
\medskip
\enquote{Arch Linux es una distribución GNU/Linux x86-64 de propósito general desarrollada independientemente y diseñada para proveer las últimas versiones estables de la mayoría del software siguiendo un modelo \textit{rolling release}}\footnote{https://wiki.archlinux.org/title/Arch\_Linux}. \par
\medskip
Existe una gran variedad de distribuciones de GNU/Linux disponibles para la elección de los usuarios, Arch Linux es una distribución de tipo \enquote{minimalista} que facilita a quienes la usan personalizar, modificar y adapatar a sus necesidades el sistema operativo y los distinos componentes de software
requeridos.\par
\medskip
Las distribuciones GNU/Linux suelen caracterizarse por respetar las \textbf{libertades} de uso, modificación y redistribución del software, así como también suelen respetar la privacidad de los datos de sus usuarios \cite{stallman2002free}. Las mencionadas características
convierten a los sistemas operativos GNU/Linux en herramientas ideales para aquellos que valoran el respeto por su privacidad y libertades individuales, como es mi caso.\par
\medskip
En particular, Arch Linux es una distribución muy interesante en la medida en que incita a sus usuarios a personalizar, conocer y controlar de forma consciente cada componente de sotware que se ejecuta en su equipo de cómputo. Este nivel de control de sistema puede ser una característica atractiva para
quienes busquen adaptar su sistema de forma precisa y exacta a sus necesidades personales. Una interesante analogía sería comprarar a Arch Linux con un traje hecho a la medida en contraste con uno genérico; no obstante, al igual que con un traje hecho a la medida, estas ventajas pueden acarrear un
costo de tiempo y esfuerzo, ya que requiere que el usuario aprenda como configurar y utilizar cada una de las herramientas que decide instalar.\par
\medskip
En conclusión, considero a las distribuciones GNU/Linux una excelente opción para tomar el rol de mi sistema operativo de escritorio debido al respeto por las libertades y la privacidad de los datos. Arch Linux es una de las comentadas distribuciones y llama especialmente mi atención debido a su
capacidad para mantenerse constantemente en las últimas versiones de los programas instalados así como por la capa de personalización que ofrece a sus usuarios.\par
\section{Actividades básicas del sistema operativo}
\subsection{Configuración inicial}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Drivers}\par
        Durante la instalación del sistema opertivo todos los drivers básicos fueron obtenidos y fucionan correctamente, se emplearon los comandos \textit{networkctl}\footnote{https://man7.org/linux/man-pages/man1/networkctl.1.html} y
        \textit{ping}\footnote{https://man7.org/linux/man-pages/man8/ping.8.html} para realizar las comprobaciones (Fig. \ref{fig:drivers}).
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=15cm]{images/drivers.jpg}
            \caption{\textit{Evidencia de funcionamiento de drivers.}}
            \label{fig:drivers}
        \end{figure}
    \newpage
    \item \textbf{Actualización del sistema operativo}\par
        Para el caso de Arch linux se utiliza el gestor de paquetes \textit{Pacman}\footnote{https://wiki.archlinux.org/title/Pacman}. Y el comando para actualizar es \verb|sudo pacman -Syu| (Fig. \ref{fig:update}).
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=15cm]{images/update.jpg}
            \caption{\textit{Evidencia de actualización del sistema.}}
            \label{fig:update}
        \end{figure}
        En este caso se actualizaron varios programas incluyendo el \textbf{kernel}.
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Instalación de aplicaciones}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dependencias.}\par
        La mayoría de las aplicaciones en GNU/Linux contienen un conjunto de aplicaciones base (tales como bibliotecas y otros) para poder ejecutarse, por ejemplo, \textit{neovim}\footnote{https://neovim.io/} un editor de texto de terminal basado en \textit{vim}\footnote{https://www.vim.org/}
        requiere de este último para poder instalarse.\par
        \medskip
        En ocasiones existen problemas para resolver esta dependencias de paquetes, ya que algunos programas pueden ser dependencias de otros que a su vez son dependencias del primero, de manera que se produce un buble de dependencias que cada sistema operativo, con su gestor de paquetes decide como
        resolver.\footnote{https://www.makeuseof.com/what-are-package-dependencies-linux/}

    \item \textbf{Instalación desde línea de comandos}\par
        En Arch, el comando para instalar paquetes es:\par
        \verb|sudo pacman -S <nombre-del-paquete>|.

        La mayoría de los paquetes sugeridos ya los tengo instalados, pero aún así se muestra el proceso para conseguirlos.
        \begin{itemize}
            \item Lenguaje C.\par
                En mi caso solo utilizo el compilador del lenguaje (Gnu Compiler Collection\footnote{https://gcc.gnu.org/}) y un lenguaje de servidor para la coloración basada en sintaxis, las sugerencias y correcciones (clangd\footnote{https://clangd.llvm.org/}) (Figs. \ref{fig:gcc},
                \ref{fig:clangd}).\par
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=15cm]{images/gcc.jpg}
            \caption{\textit{Evidencia de instalación de Gnu Compiler Collection.}}
            \label{fig:gcc}
        \end{figure}
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=15cm]{images/clangd.jpg}
            \caption{\textit{Evidencia de instalación de clangd.}}
            \label{fig:clangd}
        \end{figure}
            \item Lenguaje java.\par
                Este caso es parecido al de C, solo que aquí no empleo un lenguaje de servidor (Fig. \ref{fig:jdk}).\par
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=15cm]{images/jdk.jpg}
            \caption{\textit{Evidencia de instalación de jdk.}}
            \label{fig:jdk}
        \end{figure}
        \end{itemize}
    \item \textbf{Instalación desde tienda de aplicaciones.}
        En Arch, no se proporciona una GUI por defecto para la tienda de aplicaciones, aunque existen algunas como \textit{octopi}\footnote{https://github.com/aarnt/octopi}. En mi caso lo manejo todo desde la terminal.\par
        \medskip
        Para las aplicaciones de uso diario empleo \textit{LibreOffice}\footnote{https://www.libreoffice.org/} para ofimática y \textit{zathura}\footnote{https://pwmt.org/projects/zathura/} como visor de PDF (Fig. \ref{fig:daily}).
        \newpage
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=15cm]{images/daily.jpg}
            \caption{\textit{Evidencia de instalación de programas de uso diario.}}
            \label{fig:daily}
        \end{figure}
\end{itemize}
En general, no tuve ningún problema para instalar los programas ya que ya me encuentro acostumbrado a este tipo de entorno, lo manejo en mi día a día.
\subsection{Comandos básicos del sistema operativo}
La mayoría de los comandos ya los conocía, pero algunos tuve que repasar su funcionamiento mediante el comando \verb|man| (Figs. \ref{fig:commands1}, \ref{fig:commands2}).\par
\newpage
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=15cm]{images/commands1.jpg}
            \caption{\textit{Evidencia de uso de comandos básicos 1.}}
            \label{fig:commands1}
        \end{figure}
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=15cm]{images/commands2.jpg}
            \caption{\textit{Evidencia de uso de comandos básicos 2.}}
            \label{fig:commands2}
        \end{figure}
Otros comandos importantes podrían ser \verb|networkctl| para conectarse a una red desde la terminal, \verb|ping| para probar conexión otro dispositivo en red y \verb|vi| para abrir un editor de texto desde la consola.
\section{Conclusiones}
La práctica referida por el presente documento fue útil para detallar las definiciones, características y demás detalles referentes a las distribuciones GNU/Linux. En general, me ayudó a conocer un poco más de algunas distribuciones con las que me encuentro poco familiarizado. También fue de ayuda
para repasar el uso de algunos comandos básicos en este tipo de sistemas.\par
\medskip
De la misma manera, me ayudó a recordar las razones por las que utilizo mi distribución GNU/Linux y me sirvió para volver a resaltar la importancia del software libre en el rol de proteger las libertades y la privacidad de sus usuarios.

\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{references}

\end{document}
